\documentclass[stu, 12pt, letterpaper, donotrepeattitle, floatsintext, natbib]{apa7_ula}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{comment}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{multirow}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[document]{ragged2e}
\usepackage{amsmath}

\selectlanguage{spanish}

\setlength{\parindent}{1.5cm}

\useunder{\uline}{\ul}{}

% Portada
\title{
    \uppercase{\large Modelo Bayesiano Jerárquico para Mejorar las 
    Estimaciones de Distancia Estelar a través del
    Diagrama Color-Magnitud}
}
\author{Autor: Ing. Luis Mercado}
\professor{Tutor: Prof. Francisco Palm}
\authorsaffiliations{
    \uppercase{Universidad de los Andes} \\
    \uppercase{Facultad de ciencias económicas y sociales} \\
    \uppercase{Escuela de estadística}
}
\course{
    \uppercase{Propuesta de trabajo de grado} \\
    Para optar al título de Licenciado en Estadística
}
\duedate{
    \uppercase{Mérida, Venezuela} \\ 
    Septiembre, 2025
}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

% Índices
\clearpage
\pagenumbering{roman}

% Contenido
\renewcommand\contentsname{\large{Índice}}
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\newpage

% Figuras
\renewcommand{\listfigurename}{\large{Índice de Figuras}}
\listoffigures
\newpage

% Tablas
\renewcommand{\listtablename}{\large{Índice de Tablas}}
\listoftables
\newpage

% Cuerpo
\pagenumbering{arabic}

\section{CAPÍTULO I: EL PROBLEMA}

\subsection{Planteamiento del Problema}

\justifying \parindent=1.5cm

La determinación de distancias estelares constituye un problema
fundamental tanto para la astronomía como para la estadística.
Conocer con precisión las distancias a las estrellas es esencial
para comprender la estructura y evolución de nuestra galaxia,
y sin embargo, su medición directa presenta desafíos considerables
que motivan el desarrollo de métodos de inferencia cada vez más
sofisticados.

El método geométrico principal para estimar distancias estelares
es la paralaje trigonométrica: el ángulo subtendido por una estrella
al observarla desde dos puntos opuestos de la órbita terrestre.
La relación entre la paralaje ($\varpi$) y la distancia ($r$) es
$r = 1/\varpi$, donde $r$ se expresa en parsecs y $\varpi$ en
segundos de arco. No obstante, como demostró \citet{Bailer_2015},
la simple inversión de la paralaje produce estimaciones sesgadas
y de alta varianza cuando el error fraccional ($\sigma_\varpi / \varpi$)
es significativo, situación que afecta a la mayoría de las estrellas
incluso en catálogos de alta precisión como Gaia. Más aún, las
paralajes nulas o negativas --- mediciones físicamente válidas ---
no admiten inversión directa, lo que evidencia la necesidad de
métodos probabilísticos.

En lugar de abordar únicamente la paralaje, este proyecto propone
incorporar la información del diagrama color-magnitud (CMD), que
relaciona el color y la magnitud absoluta de las estrellas. La
conexión con la distancia se establece a través del módulo de
distancia:
\begin{equation}
    m - M = 5\log_{10}(r) - 5
\end{equation}
donde $m$ es la magnitud aparente, $M$ la magnitud absoluta y $r$
la distancia en parsecs. La estadística bayesiana permite combinar
la información de la paralaje con la del CMD en un marco coherente,
mejorando las estimaciones de distancia especialmente para las
estrellas con mediciones más ruidosas.

Aunque ya se han explorado enfoques similares en trabajos anteriores
--- como los de \citet{Anderson_2017}, \citet{Zhang_2023} y
\citet{2021AJ....161..147B} ---,
este proyecto se distingue por tomar como referencia el modelo
jerárquico de \citet{Leistedt_2017} para desarrollar una familia de
modelos bayesianos de complejidad creciente, y por documentar de forma
detallada el proceso iterativo de construcción, depuración y
validación del modelo siguiendo el flujo de trabajo bayesiano
propuesto por \citet{gelman2020bayesian}. El énfasis no estará en
ajustar el modelo definitivo más grande posible, sino en construir una
versión metodológicamente sólida, computacionalmente viable y útil
para datos de Gaia en una muestra acotada.

En este contexto, las preguntas que orientan esta investigación son:
\begin{itemize}
    \item ¿En qué medida la incorporación progresiva de información
    fotométrica y del diagrama color-magnitud mejora la precisión de
    las estimaciones de distancia estelar, en comparación con la
    inversión directa de la paralaje y con modelos bayesianos más
    simples?
    \item ¿Qué nivel de complejidad modelística puede sostenerse de
    forma computacionalmente viable dentro del marco de este
    proyecto, sin
    perder coherencia estadística ni capacidad de validación?
\end{itemize}

\subsection{Objetivos de la Investigación}

\subsubsection{Objetivo general}

Desarrollar y evaluar una familia de modelos bayesianos que incorpore
progresivamente la información del diagrama color-magnitud para
mejorar las estimaciones de distancias estelares a partir de datos de
Gaia DR3.

\subsubsection{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
    \item Revisar la literatura sobre métodos bayesianos aplicados
    a la estimación de distancias estelares.
    \item Formular una secuencia de modelos bayesianos de complejidad
    creciente, desde un modelo basado solo en paralaje hasta modelos
    que incorporen información fotométrica y estructura poblacional
    del CMD.
    \item Utilizar simulaciones oficiales de Gaia para depurar,
    comparar y descartar rápidamente formulaciones inadecuadas antes
    de su aplicación a datos observados.
    \item Validar la implementación de los modelos mediante un
    conjunto de herramientas del flujo de trabajo bayesiano,
    incluyendo chequeos con datos simulados de verdad conocida,
    chequeos predictivos posteriores y, cuando sea computacionalmente
    factible, calibración basada en simulación en modelos reducidos.
    \item Aplicar el modelo final seleccionado a una muestra acotada
    de Gaia DR3 y evaluar la mejora obtenida en las estimaciones de
    distancia utilizando cúmulos abiertos de distancia conocida como
    referencia externa.
\end{itemize}

\subsection{Justificación de la investigación}

Este proyecto constituye una aportación relevante al ámbito de la
estadística aplicada, al abordar un problema real de inferencia donde
convergen grandes volúmenes de datos, relaciones no lineales entre
observables y parámetros, y la necesidad de cuantificar rigurosamente
la incertidumbre. La aplicación de modelos bayesianos jerárquicos a la
estimación de distancias estelares demuestra la versatilidad de estos
métodos para resolver problemas de alta complejidad paramétrica.

Desde el punto de vista metodológico, el trabajo contribuye a la
documentación en español del proceso completo de construcción,
validación e iteración de un modelo bayesiano jerárquico, siguiendo
el flujo de trabajo propuesto por \citet{gelman2020bayesian}. Este
tipo de documentación detallada es escasa tanto en la comunidad
hispanohablante como en la literatura internacional, donde los
detalles de implementación suelen omitirse.

Por otra parte, la disponibilidad del catálogo Gaia DR3
\citep{Vallenari2022GaiaDR} --- que proporciona paralajes y fotometría
de alta precisión para más de mil millones de fuentes --- representa
una oportunidad sin precedentes para aplicar y evaluar métodos
bayesianos a escala. La posibilidad de contrastar los resultados con
cúmulos abiertos de distancia bien establecida ofrece un marco de
validación concreto y reproducible.

\subsection{Delimitación de la investigación}

Esta investigación se circunscribe a los siguientes alcances:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Alcance temático:} se aborda exclusivamente la
    estimación de distancias estelares mediante modelos bayesianos
    jerárquicos que incorporen el diagrama color-magnitud. No se
    incluyen estimaciones de otros parámetros físicos como masas,
    edades o metalicidades.
    \item \textbf{Alcance de datos:} se utilizan datos astrométricos
    y fotométricos del catálogo Gaia DR3 (bandas $G$, $G_{\text{BP}}$,
    $G_{\text{RP}}$). Para la fase de desarrollo se emplearán las
    simulaciones oficiales del archivo Gaia, distinguiendo una capa
    intrínseca de referencia y una capa observacional simulada con
    ruido. La validación se realizará sobre cúmulos abiertos
    seleccionados.
    \item \textbf{Alcance metodológico:} se adopta un enfoque
    bayesiano con complejidad creciente, tomando como meta conceptual
    el modelo jerárquico de \citet{Leistedt_2017}. No obstante, por
    tratarse de un trabajo de pregrado, se priorizarán
    implementaciones computacionalmente viables en muestras acotadas.
    La inferencia variacional se utilizará como herramienta principal
    de ajuste en los modelos aplicados, mientras que los métodos MCMC
    y la calibración basada en simulación se reservarán para modelos
    reducidos, submuestras o verificaciones puntuales donde su costo
    sea manejable. También se permitirá comparar enfoques
    completamente bayesianos con aproximaciones empírico-bayesianas
    cuando ello ayude a evaluar el compromiso entre rigor e
    implementabilidad.
    \item \textbf{Limitaciones:} el costo computacional puede
    restringir el tamaño de la muestra analizable y el nivel de
    complejidad que pueda alcanzarse en el modelo final. El
    tratamiento de la extinción interestelar se simplificará usando
    mapas de polvo existentes, sin modelarla como parámetro libre del
    modelo. La modelización fotométrica principal se realizará en el
    espacio de magnitudes y color, usando incertidumbres derivadas de
    los errores de flujo mediante una aproximación de primer orden,
    por lo que se requerirán criterios de calidad fotométrica y se
    dejará un tratamiento exacto en espacio de flujos como extensión.
    Tampoco se pretende ajustar el catálogo Gaia DR3 completo ni
    realizar una inferencia exacta a escala masiva, sino construir y
    evaluar una estrategia metodológica reproducible sobre muestras
    seleccionadas y una familia acotada de priors sobre el CMD.
\end{itemize}

\newpage
\section{CAPÍTULO II: MARCO TEÓRICO}

\subsection{Antecedentes de la Investigación}

El problema de estimar distancias estelares a partir de mediciones de 
paralaje ha sido abordado desde múltiples perspectivas a lo largo de 
la historia de la astronomía. No obstante, los enfoques bayesianos 
aplicados a este problema son relativamente recientes y constituyen 
una línea de investigación activa. A continuación se presentan los 
trabajos más relevantes para esta investigación, ordenados de forma 
que reflejen la progresión conceptual del campo.

El punto de partida conceptual es el trabajo de \citet{Bailer_2015}, 
quien expone de manera pedagógica por qué la simple inversión de la 
paralaje ($r = 1/\varpi$) produce estimaciones sesgadas y de alta 
varianza cuando el error fraccional ($\sigma_\varpi / \varpi$) supera 
aproximadamente el 20\%, situación que afecta a cerca del 80\% de las 
estrellas del catálogo Gaia. Este trabajo demuestra que incluso priors 
aparentemente ``no informativos'' (como el uniforme en distancia) 
resultan problemáticos, y propone un prior de densidad espacial 
exponencialmente decreciente (EDSD) de la forma 
$P(r) \propto r^2 \exp(-r/L)$, que produce estimaciones con sesgo 
mínimo incluso para errores fraccionales grandes.

El trabajo de \citet{luri2018gaia} complementa el anterior al ofrecer 
una revisión exhaustiva de los métodos existentes para estimar distancias 
a partir de paralajes, incluyendo las correcciones clásicas de 
\citet{Lutz_Kelker_1973} y \citet{Smith_Eichhorn_1996}, y señalando 
sus limitaciones. Este trabajo también fundamenta la necesidad de 
adoptar un enfoque completamente bayesiano y proporciona recomendaciones 
prácticas para el uso de los datos de Gaia.

Entre estos desarrollos y el enfoque jerárquico completo se ubican los
trabajos de \citet{Astraatmadja_BailerJones_2016a} y
\citet{Astraatmadja_BailerJones_2016b}, quienes evalúan el desempeño
de estimadores bayesianos de distancia bajo distintos priors y aplican
estos enfoques a millones de estrellas de Gaia DR1. Estos antecedentes
son relevantes porque muestran que la mejora de las estimaciones no
depende solo de abandonar la inversión directa, sino también de cómo se
estructura la información previa sobre la población estelar.

El antecedente más directamente vinculado a esta investigación es 
el de \citet{Leistedt_2017}, quienes presentan un modelo bayesiano 
jerárquico para la estimación de distancias estelares que aprende 
simultáneamente la distribución del diagrama color-magnitud (CMD) 
a partir de los datos ruidosos. Usando 1.4 millones de estrellas 
del catálogo TGAS con fotometría APASS, logran mejorar la relación 
señal-ruido (S/N) de la distancia en un 19\% en promedio y reducir 
la incertidumbre mediana en un 36\%. El 8\% de las estrellas mejoran 
su S/N por un factor mayor a 2. Este es el enfoque que el presente 
trabajo pretende adaptar y extender a datos de Gaia DR3.

Con un enfoque complementario, \citet{Anderson_2017} proponen un 
modelo bayesiano empírico que utiliza la técnica de Desconvolución 
Extrema \citep[XD,][]{Bovy_2011} para construir un prior basado 
en el CMD a partir de datos TGAS y fotometría 2MASS. Este método es computacionalmente 
más eficiente que el modelo jerárquico completo, logrando una mejora 
mediana de precisión de 1.2$\times$, con el 14\% de las fuentes 
mejorando por un factor mayor a 2. Sin embargo, la aproximación 
empírico-bayesiana que emplea no propaga completamente la 
incertidumbre de los hiperparámetros.

A escala masiva, \citet{2021AJ....161..147B} extienden el enfoque 
bayesiano a los 1.47 mil millones de fuentes de Gaia EDR3, 
proporcionando tanto distancias geométricas (solo paralaje) como 
fotogeométricas (paralaje + fotometría). Para ello utilizan priors 
direccionales basados en un modelo de la Galaxia (con una distribución 
gamma generalizada) y un prior color-magnitud-distancia (CQD) 
construido a partir del catálogo simulado GeDR3mock 
\citep{Rybizki_2020}. Las distancias fotogeométricas muestran,
en general, mayor precisión que las puramente geométricas,
especialmente para estrellas con paralajes pobres.

Finalmente, \citet{Zhang_2023} amplían el alcance de la inferencia 
bayesiana al estimar no solo distancias sino también masas y edades 
estelares a partir de los espectros BP/RP de Gaia, usando un modelo 
empírico para 220 millones de estrellas.

Es importante distinguir entre los enfoques empírico-bayesianos 
--- como los de \citet{Anderson_2017}, \citet{2021AJ....161..147B} 
y \citet{Zhang_2023}, donde los hiperparámetros del prior se 
estiman por separado y luego se fijan --- y el enfoque completamente 
bayesiano jerárquico de \citet{Leistedt_2017}, donde los 
hiperparámetros del CMD se infieren conjuntamente con las 
distancias individuales, propagando toda la incertidumbre. 
El presente trabajo se inscribe en esta segunda línea: un modelo 
donde todos los parámetros, tanto individuales como poblacionales, 
se actualizan simultáneamente dentro del marco de inferencia 
bayesiana.

\subsection{Bases Teóricas}

Con esta sección se definen y explican los conceptos fundamentales 
que sustentan el desarrollo de este proyecto. Se comienza con el 
contexto astronómico necesario para comprender el problema, luego 
se revisan los métodos existentes para estimar distancias estelares 
--- tanto los no estadísticos como los estadísticos no bayesianos --- 
y finalmente se presentan las bases de la inferencia bayesiana y los 
modelos jerárquicos que constituyen el núcleo metodológico de la 
investigación.

\subsubsection{Distancias estelares y paralaje trigonométrica}
La medición de distancias estelares es uno de los problemas más 
antiguos y fundamentales de la astronomía 
\citep{Carroll_Ostlie_2017}. Las distancias se expresan comúnmente 
en \textit{parsecs} (pc), donde 1 parsec equivale a la distancia a 
la cual una unidad astronómica (la distancia media Tierra-Sol) 
subtiende un ángulo de un segundo de arco.

La paralaje trigonométrica ($\varpi$) es el método geométrico 
directo para medir distancias estelares. Aprovecha el desplazamiento 
aparente de una estrella al observarla desde dos puntos opuestos de 
la órbita terrestre, separados por 2 unidades astronómicas. La 
relación fundamental es:
\begin{equation}
    r = \frac{1}{\varpi}
    \label{eq:parallax}
\end{equation}
% TODO-FIGURA: Figura central de propuesta.
% Esquema geométrico de la paralaje trigonométrica.
% Dibujar la Tierra en dos posiciones opuestas de su órbita, el Sol
% en el centro, y una estrella distante. Indicar el ángulo $\varpi$,
% la línea base de 1 UA, y la relación $r = 1/\varpi$.
% Conviene porque facilita la lectura a jurados no astronómicos.
% Cálculo: diagrama estático (TikZ o imagen externa).
donde $r$ es la distancia en parsecs y $\varpi$ la paralaje en 
segundos de arco. Esta relación es exacta en ausencia de error de 
medición; el problema surge cuando $\varpi$ contiene ruido, como se 
discute en la sección sobre métodos de corrección.

\subsubsection{El módulo de distancia}
La magnitud aparente ($m$) de una estrella --- su brillo observado 
desde la Tierra --- se relaciona con su magnitud absoluta ($M$) 
--- su brillo intrínseco si estuviera a 10 pc --- mediante la 
ecuación del módulo de distancia:
\begin{equation}
    m - M = 5\log_{10}(r) - 5
    \label{eq:distmod}
\end{equation}
Esta ecuación establece la conexión central entre observables 
fotométricos y la distancia. En presencia de extinción interestelar, 
la ecuación se modifica a:
\begin{equation}
    m - M = 5\log_{10}(r) - 5 + A_\lambda
    \label{eq:distmod_ext}
\end{equation}
donde $A_\lambda$ es la extinción en la banda fotométrica $\lambda$, 
que depende de la cantidad de polvo interestelar en la línea de visión 
\citep{Carroll_Ostlie_2017}.

\subsubsection{El Diagrama Color-Magnitud (CMD)}
El Diagrama Color-Magnitud (CMD), también conocido como diagrama 
Hertzsprung-Russell (HR), es una representación gráfica de la 
magnitud absoluta de las estrellas en función de su color (índice 
de color). El color de una estrella es la diferencia de magnitudes 
en dos bandas fotométricas distintas (por ejemplo, 
$G_{\text{BP}} - G_{\text{RP}}$ en el sistema de Gaia) y es un 
indicador de su temperatura superficial.

Las estrellas no se distribuyen aleatoriamente en el CMD, sino que 
se concentran en regiones bien definidas que corresponden a 
distintas etapas evolutivas \citep{Carroll_Ostlie_2017}:
\begin{itemize}
    \item La \textbf{secuencia principal}, donde las estrellas 
    fusionan hidrógeno en su núcleo. Es la región más densamente 
    poblada.
    \item La \textbf{rama de gigantes rojas}, formada por estrellas 
    que han agotado el hidrógeno en su núcleo.
    \item La \textbf{rama horizontal} y el \textbf{red clump}, 
    donde estrellas fusionan helio.
    \item Las \textbf{enanas blancas}, remanentes estelares compactos 
    de baja luminosidad.
\end{itemize}

% TODO-FIGURA: Figura central de propuesta.
% Diagrama Color-Magnitud (CMD) observado.
% Eje x: $G_{\text{BP}} - G_{\text{RP}}$, eje y: $M_G$ (invertido).
% Etiquetar: secuencia principal, gigantes rojas, enanas blancas.
% Esta figura justifica por qué el color aporta información sobre la
% magnitud absoluta y, por tanto, sobre la distancia.
% Cálculo: extraer $\sim$50\,000 fuentes de las simulaciones
% oficiales de Gaia con paralaje $\text{S/N} > 10$, calcular
% $M_G = G + 5\log_{10}(\varpi) - 10$,
% graficar como scatter con densidad (hexbin o KDE 2D).

Esta estructura del CMD implica que el color de una estrella 
proporciona información sobre su magnitud absoluta probable. 
Esta relación es la base del uso del CMD como \textit{prior} 
informativo en los modelos bayesianos para la estimación de 
distancias: si se conoce el color de una estrella, se puede 
restringir el rango de magnitudes absolutas plausibles, y 
a través del módulo de distancia (Ecuación~\ref{eq:distmod}), 
restringir la distancia.

\subsubsection{Extinción interestelar}
La extinción interestelar es la atenuación de la luz estelar 
causada por la absorción y dispersión del polvo y gas presentes 
en el medio interestelar. Este efecto hace que las estrellas 
aparezcan más tenues y más rojas de lo que realmente son, 
afectando tanto la magnitud aparente como el color observado. 
La extinción depende de la distancia y de la dirección de 
observación, y su corrección es necesaria para ubicar 
correctamente a una estrella en el CMD. Para este proyecto, la 
corrección de extinción se realizará mediante mapas tridimensionales 
de polvo existentes, como los de \citet{Green_2019} y
\citet{edenhofer2023parsecscale}.

% TODO-FIGURA: Figura recomendable de propuesta.
% Efecto conceptual de la extinción sobre el CMD.
% Mostrar una estrella desplazándose en color y magnitud por efecto
% del polvo, idealmente con un vector de enrojecimiento sobre un CMD
% simplificado. No hace falta usar datos reales; basta un esquema.
% Conviene porque este supuesto metodológico afecta directamente la
% interpretación del prior fotométrico.

\subsubsection{La misión Gaia y el catálogo DR3}
La misión Gaia de la Agencia Espacial Europea es un proyecto de 
cartografía estelar que mide posiciones, movimientos propios y 
paralajes de más de mil millones de estrellas, junto con fotometría 
en tres bandas: $G$ (banda ancha, 330--1050 nm), $G_{\text{BP}}$ 
(azul, 330--680 nm) y $G_{\text{RP}}$ (rojo, 630--1050 nm). El 
tercer lanzamiento de datos (DR3) proporciona paralajes con 
incertidumbres del orden de decenas de microsegundos de arco para 
las estrellas más brillantes y del orden de milisegundos de arco en 
el extremo más débil del catálogo, como se resume en la curva de 
desempeño astrométrico de la colaboración Gaia 
\citep{Vallenari2022GaiaDR}. 
A pesar de esta precisión sin precedentes, el error fraccional 
$\sigma_\varpi/\varpi$ sigue siendo significativo para la mayoría 
de las fuentes del catálogo, lo que motiva el desarrollo de métodos 
de inferencia sofisticados.

% TODO-FIGURA: Figura central de propuesta.
% Histograma del error fraccional de la paralaje
% ($\sigma_\varpi / \varpi$) para una muestra de Gaia DR3.
% Marcar con línea vertical el umbral 0.2 donde la inversión
% directa deja de ser confiable (Bailer-Jones, 2015).
% Esta figura conecta el problema estadístico con el catálogo real.
% Cálculo: extraer parallax y parallax\_error de Gaia, calcular
% el cociente, graficar histograma con escala logarítmica en $y$.

Para la fase de desarrollo y validación interna del modelo, se
utilizarán preferentemente las simulaciones oficiales del archivo
Gaia. En particular, se distinguirá una capa intrínseca de
referencia, asociada al Gaia Universe Model Snapshot
\citep{Robin_2012}, y una capa observacional simulada con ruido,
generada con el Gaia Object Generator \citep{Luri_2014}. En el
archivo Gaia, esta separación se materializa en tablas como
\texttt{gaia\_universe\_model} y
\texttt{gaia\_source\_simulation}. Esta separación entre ``verdad''
y ``observación simulada'' permite trabajar en escenarios con verdad
conocida para detectar errores de
implementación, comparar formulaciones y descartar modelos
inadecuados en etapas tempranas del flujo bayesiano
\citep[sec.~4.1]{gelman2020bayesian}. El uso de simulaciones no
sustituye la aplicación a datos reales, sino que funciona como una
etapa de depuración y validación metodológica previa. Esta dimensión
de completitud y selección es importante, puesto que la inferencia
sobre catálogos Gaia depende también de la función de selección
observacional \citep{Everall_Boubert_2021,CastroGinard_2023}; de
hecho, estrategias análogas de experimentación con datos simulados se
han utilizado para estudiar soluciones astrométricas tempranas de
Gaia bajo escenarios controlados \citep{Michalik_2015}.

% TODO-FIGURA: Figura recomendable de propuesta.
% Esquema del papel de las simulaciones oficiales de Gaia en el flujo
% de trabajo. Mostrar: Gaia DR3 observado, capa intrínseca de
% referencia y capa observacional simulada,
% depuración del modelo, comparación entre formulaciones y selección
% del modelo final. Puede ser un diagrama simple, no un resultado.
% Conviene porque aclara por qué la simulación no es un añadido, sino
% una pieza central de la estrategia metodológica.

\subsection{Métodos de Estimación de Distancias Estelares}

Antes de presentar el enfoque bayesiano, es pertinente revisar los 
métodos existentes para estimar distancias estelares, tanto los que 
no dependen de herramientas estadísticas como los que emplean 
correcciones estadísticas no bayesianas. Esta revisión permite 
contextualizar la contribución de los modelos jerárquicos bayesianos 
y comprender por qué se necesitan.

\subsubsection{Métodos no estadísticos}
Existen varios métodos astrofísicos para estimar distancias que no 
requieren un marco de inferencia estadística formal:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Inversión directa de la paralaje.} El método más 
    elemental consiste en aplicar la relación $r = 1/\varpi$ 
    (Ecuación~\ref{eq:parallax}). Este cálculo es exacto cuando 
    la paralaje se conoce sin error, pero como se discutirá más 
    adelante, produce estimaciones sesgadas y de varianza alta 
    cuando $\sigma_\varpi/\varpi$ es significativo 
    \citep{Bailer_2015, luri2018gaia}.

    \item \textbf{Paralaje espectroscópica.} A pesar de su nombre, 
    este método no involucra mediciones de paralaje. Consiste en 
    determinar el tipo espectral de una estrella a partir de su 
    espectro y, usando relaciones de calibración, asignarle una 
    magnitud absoluta. La distancia se obtiene entonces del módulo 
    de distancia (Ecuación~\ref{eq:distmod}). Su precisión depende 
    fuertemente de la calidad de la clasificación espectral y de 
    la calibración empleada \citep{Carroll_Ostlie_2017}.

    \item \textbf{Candelas estándar.} Ciertos tipos de estrellas 
    poseen relaciones bien definidas entre propiedades observables 
    y su luminosidad intrínseca, lo que permite estimar su magnitud
    absoluta de forma independiente:
    \begin{itemize}
        \item Las \textit{Cefeidas} presentan una relación 
        período-luminosidad descubierta por \citet{Leavitt_1912}: 
        a mayor período de pulsación, mayor luminosidad intrínseca. 
        Midiendo el período, se deduce $M$ y, junto con $m$ 
        observada, la distancia.
        \item Las \textit{estrellas RR Lyrae} cumplen un papel 
        análogo para poblaciones estelares viejas, con una relación 
        período-luminosidad-metalicidad.
        \item Las \textit{supernovas de tipo Ia} sirven como candelas 
        estándar a escalas extragalácticas.
    \end{itemize}
    Estos métodos son poderosos pero están restringidos a tipos 
    estelares específicos y no son aplicables a la población general 
    del catálogo Gaia \citep{Carroll_Ostlie_2017}.

    \item \textbf{Ajuste de secuencia principal (\textit{main-sequence 
    fitting}).} Para cúmulos estelares, donde todas las estrellas 
    se encuentran aproximadamente a la misma distancia, se puede 
    superponer la secuencia principal observada sobre una secuencia 
    principal de referencia calibrada. El desplazamiento vertical 
    necesario para el ajuste proporciona el módulo de distancia del 
    cúmulo \citep{Carroll_Ostlie_2017}.

    \item \textbf{Binarias eclipsantes.} En sistemas binarios cuya 
    órbita está orientada casi de canto respecto al observador, el 
    análisis de la curva de luz y las velocidades radiales permite 
    determinar los radios estelares y, a partir de ellos, la 
    luminosidad y la distancia \citep{Carroll_Ostlie_2017}.
\end{enumerate}

Cada uno de estos métodos tiene un dominio de aplicabilidad 
limitado: la inversión directa falla estadísticamente para 
paralajes ruidosas, las candelas estándar solo aplican a tipos 
específicos, y el ajuste de secuencia principal requiere pertenecer 
a un cúmulo. Ninguno ofrece un marco general para estimar distancias 
de poblaciones heterogéneas de estrellas con mediciones ruidosas.

\subsubsection{Métodos estadísticos no bayesianos}
Ante las limitaciones de la inversión directa, se han propuesto 
diversas correcciones estadísticas de naturaleza frecuentista:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Corrección de Lutz-Kelker.} \citet{Lutz_Kelker_1973} 
    identificaron un sesgo sistemático en las muestras de estrellas 
    seleccionadas por tener paralajes mayores a un cierto umbral: 
    debido a la distribución espacial de las estrellas (donde hay 
    más estrellas lejanas que cercanas), los errores de medición 
    producen una sobrerrepresentación neta de estrellas cuya paralaje 
    verdadera es menor que la observada. La corrección propuesta 
    consiste en ajustar la magnitud absoluta calibrada en función 
    del error fraccional de la paralaje. Sin embargo, como señalan 
    \citet{luri2018gaia}, esta corrección se aplica frecuentemente 
    fuera de las condiciones bajo las cuales fue derivada --- asume 
    densidad espacial uniforme y errores fraccionales pequeños --- 
    y su uso indiscriminado puede introducir sesgos adicionales.

    \item \textbf{Corrección de Smith-Eichhorn.} \citet{Smith_Eichhorn_1996} 
    proponen dos estrategias para regularizar la estimación de
    distancias derivadas de la paralaje: una transformación de la
    paralaje observada y un esquema de ponderación que reduce
    fuertemente la influencia de paralajes cercanas a cero. Según el
    análisis de \citet{luri2018gaia}, 
    esta corrección es una ``elección arbitraria y bastante 
    enrevesada'' cuyos parámetros fueron ajustados por ensayo y 
    error. Bajo distribuciones espaciales realistas (no uniformes), 
    la corrección muestra un comportamiento patológico con sesgos 
    nuevos que carecen de interpretación física.

    \item \textbf{Correcciones por expansión de Taylor.} Varios 
    autores han intentado corregir el sesgo de la inversión directa 
    mediante expansiones en serie de Taylor de $1/\varpi$ alrededor 
    del valor verdadero. Como muestra \citet{Bailer_2015}, estas 
    expansiones solo son válidas para errores fraccionales menores 
    a aproximadamente 0.2, y no pueden usarse en la práctica porque 
    la corrección depende de la distancia verdadera (desconocida).

    \item \textbf{Estimación por máxima verosimilitud.} Se puede 
    plantear la estimación de la distancia como un problema de 
    maximización de la verosimilitud $P(\varpi \mid r, 
    \sigma_\varpi)$. Sin embargo, como demuestran 
    \citet{luri2018gaia}, la solución de máxima verosimilitud para 
    una sola estrella es simplemente la inversión directa 
    $\hat{r} = 1/\varpi$, que ya se sabe que es problemática. 
    Esto ocurre porque sin una distribución \textit{a priori}, no 
    hay información adicional que regularice la estimación.
\end{enumerate}

El denominador común de estos métodos es que intentan corregir un 
estimador puntual (la inversión directa) sin proporcionar una 
distribución completa de la incertidumbre y sin incorporar 
información adicional de manera coherente. Como concluyen 
\citet{Bailer_2015} y \citet{luri2018gaia}, el enfoque adecuado 
es formular el problema en el marco de la inferencia bayesiana, 
donde la distribución \textit{a priori} cumple precisamente el 
papel de incorporar información externa de forma explícita y 
transparente.

\subsection{Inferencia Bayesiana}

\subsubsection{El teorema de Bayes}
La inferencia bayesiana se fundamenta en el teorema de Bayes, que 
establece cómo actualizar las creencias sobre un parámetro $\theta$ 
a la luz de datos observados $y$:
\begin{equation}
    P(\theta \mid y) = \frac{P(y \mid \theta) \, P(\theta)}{P(y)}
    \label{eq:bayes}
\end{equation}
donde:
\begin{itemize}
    \item $P(\theta \mid y)$ es la \textbf{distribución a 
    posteriori}: la distribución del parámetro después de observar 
    los datos.
    \item $P(y \mid \theta)$ es la \textbf{función de 
    verosimilitud}: la probabilidad de observar los datos dado un 
    valor del parámetro.
    \item $P(\theta)$ es la \textbf{distribución a priori}: la 
    información disponible sobre el parámetro antes de observar 
    los datos.
    \item $P(y) = \int P(y \mid \theta) P(\theta) \, d\theta$ es 
    la \textbf{evidencia} o probabilidad marginal de los datos, que 
    actúa como constante de normalización.
\end{itemize}

En la práctica, se trabaja con la relación de proporcionalidad:
\begin{equation}
    P(\theta \mid y) \propto P(y \mid \theta) \, P(\theta)
    \label{eq:bayes_prop}
\end{equation}
ya que la evidencia no depende de $\theta$.

\subsubsection{Justificación del enfoque bayesiano para la estimación 
de distancias}
La inferencia bayesiana es el marco natural para el problema de 
estimación de distancias estelares por varias razones, como 
argumentan \citet{Bailer_2015} y \citet{luri2018gaia}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Manejo de la no linealidad.} La relación 
    $r = 1/\varpi$ es altamente no lineal: pequeñas variaciones en 
    $\varpi$ cerca de cero producen cambios enormes en $r$. La 
    distribución posterior de la distancia es típicamente asimétrica, 
    con una cola larga hacia distancias grandes, lo que hace 
    inadecuadas las aproximaciones gaussianas simétricas.
    \item \textbf{Incorporación de información previa.} La elección 
    de un prior es \textit{inevitable}: incluso la decisión de usar 
    solo la verosimilitud (equivalente a un prior uniforme) impone 
    supuestos implícitos. Un prior uniforme en distancia 
    $P(r) = \text{const}$ es, paradójicamente, altamente informativo 
    porque asigna probabilidad creciente a volúmenes cada vez mayores 
    del espacio \citep{Bailer_2015}.
    \item \textbf{Tratamiento natural de paralajes negativas.} En 
    el marco bayesiano, una paralaje negativa es un dato perfectamente 
    válido que empuja la posterior hacia distancias grandes, sin 
    necesidad de descartarla ni transformarla.
    \item \textbf{Cuantificación completa de la incertidumbre.} La 
    posterior proporciona una distribución completa, permitiendo 
    reportar intervalos de credibilidad asimétricos que reflejan 
    correctamente la incertidumbre.
\end{enumerate}

\subsubsection{Elección de la distribución a priori para la distancia}
La distribución a priori codifica la expectativa sobre la 
distribución espacial de las estrellas antes de observar la paralaje. 
\citet{Bailer_2015} comparó tres opciones fundamentales:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Prior uniforme impropio}, $P(r) \propto 1$ para 
    $r > 0$: produce una posterior con varianza infinita para 
    errores fraccionales mayores a 0.22.
    \item \textbf{Prior uniforme truncado}, $P(r) = 1/r_{\text{lim}}$ 
    para $0 < r \leq r_{\text{lim}}$: introduce sesgo por el corte 
    abrupto, que afecta a estrellas lejanas.
    \item \textbf{Prior de densidad espacial exponencialmente 
    decreciente (EDSD)}:
    \begin{equation}
        P(r \mid L) = \frac{r^2}{2L^3} \exp\left(-\frac{r}{L}\right), 
        \quad r > 0
        \label{eq:edsd}
    \end{equation}
    donde $L$ es un parámetro de escala. El factor $r^2$ refleja el 
    crecimiento del volumen con la distancia, mientras que la 
    exponencial decreciente modela la disminución de la densidad 
    estelar. Este prior produce estimaciones con sesgo mínimo incluso 
    para errores fraccionales grandes.
\end{enumerate}

% TODO-FIGURA: Figura central de propuesta.
% Comparación de tres priors para la distancia.
% Graficar $P(r)$ para: (a) uniforme impropio, (b) uniforme truncado
% en $r_{\text{lim}} = 2$ kpc, (c) EDSD con $L = 1.35$ kpc.
% Superponer la posterior resultante para una estrella con
% $\hat{\varpi} = 0.5$ mas y $\sigma_\varpi = 0.3$ mas.
% Conviene porque resume una decisión estadística central del trabajo.
% Cálculo: evaluar analíticamente cada prior, multiplicar por
% la verosimilitud gaussiana, normalizar e integrar numéricamente.

El EDSD ha sido ampliamente adoptado como punto de partida en la 
literatura \citep{Bailer_2015, 2021AJ....161..147B, luri2018gaia}. 
No obstante, su limitación principal es que el parámetro $L$ debe 
fijarse de antemano. Los modelos jerárquicos, como el que propone 
este trabajo, superan esta limitación al aprender los parámetros 
del prior directamente de los datos.

\subsection{Modelos Bayesianos Jerárquicos}

\subsubsection{Estructura de un modelo jerárquico}
Un modelo bayesiano jerárquico (HBM, por sus siglas en inglés) 
extiende el marco bayesiano estándar introduciendo múltiples niveles 
de parámetros. En el contexto de la estimación de distancias para 
$N$ estrellas, la estructura es:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nivel 1 --- Verosimilitud:} los datos observados 
    de cada estrella $k$ (paralaje $\hat{\varpi}_k$, magnitud 
    aparente $\hat{m}_k$, color $\hat{C}_k$) se modelan como 
    funciones de los parámetros latentes individuales (distancia 
    $r_k$, magnitud absoluta $M_k$, color intrínseco $C_k$) más 
    ruido observacional.
    \item \textbf{Nivel 2 --- Prior poblacional:} los parámetros 
    latentes individuales ($r_k$, $M_k$, $C_k$) se modelan como 
    extracciones de una distribución poblacional compartida, cuyos 
    parámetros se denominan \textbf{hiperparámetros} $\phi$.
    \item \textbf{Nivel 3 --- Hiperprior:} los hiperparámetros 
    $\phi$ tienen a su vez distribuciones a priori (hiperpriors).
\end{itemize}

La distribución posterior conjunta es:
\begin{equation}
    P(\{r_k, M_k, C_k\}, \phi \mid \text{datos}) \propto 
    \left[\prod_{k=1}^{N} P(\text{datos}_k \mid r_k, M_k, C_k) \, 
    P(r_k, M_k, C_k \mid \phi)\right] P(\phi)
    \label{eq:hbm}
\end{equation}

% TODO-FIGURA: Figura central de propuesta.
% Diagrama de placa (plate notation) del modelo jerárquico.
% Mostrar: nodo observado ($\hat{\varpi}_k$,
% $\hat{m}_k$, $\hat{C}_k$), nodos latentes ($r_k$, $M_k$, $C_k$),
% hiperparámetros ($\{f_b\}$), e hiperprior ($\alpha$). La placa
% encierra los $N$ nodos individuales.
% Cálculo: diagrama estático (TikZ con librería bayesnet).

\subsubsection{Contracción bayesiana (\textit{Bayesian shrinkage})}
Una propiedad fundamental de los modelos jerárquicos es la 
\textit{contracción bayesiana}: las estimaciones individuales se 
``contraen'' hacia la media poblacional. En el contexto de distancias 
estelares, esto significa que:
\begin{itemize}
    \item Las estrellas con mediciones precisas (alto S/N) informan 
    la distribución poblacional del CMD --- es decir, definen el 
    prior para las demás estrellas.
    \item Las estrellas con mediciones ruidosas (bajo S/N) se 
    benefician de este prior poblacional aprendido, contrayendo 
    sus estimaciones hacia las regiones de alta densidad del CMD.
\end{itemize}
El efecto neto es una mejora en la precisión y una reducción del 
sesgo, particularmente para las estrellas que más lo necesitan 
\citep{Leistedt_2017}. Este fenómeno es una propiedad general de 
los modelos jerárquicos, discutida en detalle en el contexto 
estadístico por \citet[cap.~5]{Gelman_BDA3}.

% TODO-FIGURA-OPCIONAL: Ilustración de la contracción bayesiana.
% Útil para exposición oral o versión extendida, pero no esencial en
% la propuesta si ya se incluyen CMD, priors y plate notation.
% Panel izquierdo: estimaciones por inversión directa ($1/\varpi$)
% con barras de error grandes. Panel derecho: estimaciones del
% modelo jerárquico con intervalos más estrechos, contraídos hacia
% el CMD. Línea diagonal = distancia verdadera.
% Cálculo: simular 50 estrellas con distancias conocidas, añadir
% ruido, estimar con inversión directa y con el modelo, graficar.

\subsection{Métodos Computacionales: Monte Carlo vía Cadenas de 
Markov}

La distribución posterior de un modelo jerárquico con millones de 
parámetros (Ecuación~\ref{eq:hbm}) no puede calcularse 
analíticamente. Para explorarla se recurre a métodos de Monte Carlo 
vía cadenas de Markov (MCMC), que generan muestras de la posterior 
mediante una caminata aleatoria en el espacio de parámetros 
\citep{Hogg_2018}.

\subsubsection{Fundamento de MCMC}
Un algoritmo MCMC construye una cadena de Markov cuya distribución 
estacionaria es la distribución objetivo $P(\theta \mid y)$. Tras 
un período de convergencia, las muestras de la cadena se pueden 
usar para aproximar cualquier integral respecto a la posterior 
(esperanzas, varianzas, cuantiles). Como enfatiza \citet{Hogg_2018}, 
el muestreo MCMC es fundamentalmente un método para calcular 
integrales, no para optimización.

\subsubsection{Algoritmos relevantes}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Muestreo de Gibbs:} actualiza cada parámetro 
    condicionalmente al resto, muestreando de las distribuciones 
    condicionales completas. Es el método empleado por 
    \citet{Leistedt_2017} para su modelo jerárquico, ya que la 
    elección de priors conjugados permite muestrear las 
    distribuciones condicionales de forma analítica.
    \item \textbf{Monte Carlo Hamiltoniano (HMC):} explora el 
    espacio de parámetros siguiendo trayectorias hamiltonianas que 
    utilizan la información del gradiente de la log-posterior. La 
    idea central es tratar los parámetros como coordenadas de 
    posición e introducir variables auxiliares de momento, simulando 
    la dinámica de un sistema hamiltoniano para proponer saltos 
    grandes en el espacio de parámetros con alta probabilidad de 
    aceptación. La variante más utilizada es el \textit{No-U-Turn 
    Sampler} (NUTS) \citep{Hoffman_Gelman_2014}, que ajusta 
    automáticamente la longitud de la trayectoria, eliminando la 
    necesidad de calibrar manualmente este hiperparámetro. NUTS es 
    el algoritmo por defecto en PyMC y Stan.
    \item \textbf{Inferencia variacional (VI):} reemplaza la
    posterior exacta por una familia paramétrica de distribuciones y
    optimiza sus parámetros minimizando una divergencia respecto a la
    posterior verdadera. Su principal ventaja es la rapidez
    computacional, especialmente en modelos grandes o durante fases de
    prototipado. Su desventaja es que puede subestimar la
    incertidumbre, por lo que conviene complementarla con chequeos
    predictivos, comparaciones con datos simulados y contrastes con
    MCMC en subproblemas reducidos.
\end{enumerate}

\subsubsection{Diagnósticos de convergencia}
Según \citet{Hogg_2018}, el diagnóstico más importante es el 
\textbf{tiempo de autocorrelación} ($\tau$), que mide cuántos pasos 
de la cadena se necesitan para obtener una muestra efectivamente 
independiente. El número de muestras efectivas 
$n_{\text{eff}} = N / \tau$ determina la precisión de las 
estimaciones. Otros diagnósticos incluyen el estadístico 
$\hat{R}$ \citep{Vehtari_Rhat_2021}, que compara la varianza entre 
cadenas con la varianza dentro de cadenas, y la inspección visual 
de las trazas.

% TODO-RESULTADOS: Diagnósticos de inferencia.
% No incluir como figura de propuesta. Reservar para Cap. IV o anexos.
% Si se produce, debe reflejar el método efectivamente usado:
% diagnósticos MCMC cuando se use NUTS y, para VI, estabilidad del
% ELBO o comparación entre inicializaciones, no solo trazas MCMC.

\subsection{El Modelo Jerárquico del Diagrama Color-Magnitud}

Esta sección describe la formulación del modelo que se pretende 
desarrollar, basado en el trabajo de \citet{Leistedt_2017} pero
adaptado a una familia finita de modelos semiadaptativos. La idea
central es conservar la interpretabilidad del CMD en el espacio
magnitud-color, introducir pesos de mezcla flexibles y permitir una
adaptación limitada de la dispersión de los componentes, sin pasar a
mezclas no paramétricas ni a modelos con centros completamente libres.

\subsubsection{Notación probabilística y forma generativa}

Se utilizará la siguiente convención de notación a lo largo del trabajo:
las cantidades observadas se denotan con sombrero
($\hat{\varpi}_k$, $\hat{m}_k$, $\hat{C}_k$), las variables latentes
individuales sin sombrero ($r_k$, $M_k$, $C_k$), y los hiperparámetros
poblacionales en negrita o con letras griegas
($\mathbf{f}$, $\alpha$, $\lambda_M$, $\lambda_C$). La expresión
$x \sim P(\cdot)$ se interpreta como ``la variable $x$ es generada a
partir de la distribución $P$'', mientras que
$y \mid x \sim P(\cdot)$ indica que $y$ se genera condicionalmente a
$x$. Esta es la misma lógica que emplean los lenguajes de programación
probabilística: primero se especifica el proceso generativo y luego se
obtiene la posterior al condicionar en los datos observados.

En consecuencia, cada modelo se describirá de tres maneras
complementarias: (i) en forma probabilística, mediante priors,
verosimilitudes e hiperpriors; (ii) en forma generativa, como una
secuencia de variables aleatorias que producen las observaciones; y
(iii) en forma gráfica, mediante diagramas de placas cuando sea útil.
Esta triple descripción busca que la formulación estadística sea
directamente traducible a una implementación en PyMC o Stan.

\subsubsection{Modelo generativo}
El modelo parte de la premisa de que cada estrella $k$ posee 
propiedades intrínsecas --- distancia $r_k$, magnitud absoluta $M_k$ 
y color intrínseco $C_k$ --- que generan las observaciones ruidosas 
(paralaje $\hat{\varpi}_k$, magnitud aparente $\hat{m}_k$, color 
observado $\hat{C}_k$). El proceso generativo se describe en tres 
niveles:

\textbf{Nivel 1 --- Verosimilitud.} Las observaciones se modelan 
como gaussianas centradas en el valor verdadero:
\begin{align}
    P(\hat{\varpi}_k \mid r_k, \sigma_{\varpi,k}) &= 
    \mathcal{N}\!\left(\hat{\varpi}_k \;\middle|\; \frac{1}{r_k}, \; 
    \sigma_{\varpi,k}^2\right) \label{eq:lik_plx} \\
    P(\hat{m}_k \mid M_k, r_k, \sigma_{m,k}) &= 
    \mathcal{N}\!\left(\hat{m}_k \;\middle|\; M_k + 5\log_{10}(r_k) - 5, \; 
    \sigma_{m,k}^2\right) \label{eq:lik_mag} \\
    P(\hat{C}_k \mid C_k, \sigma_{C,k}) &= 
    \mathcal{N}\!\left(\hat{C}_k \;\middle|\; C_k, \; 
    \sigma_{C,k}^2\right) \label{eq:lik_color}
\end{align}
donde $\sigma_{\varpi,k}$, $\sigma_{m,k}$ y $\sigma_{C,k}$ son las 
incertidumbres observacionales. En el caso fotométrico, estas no se
tomarán como ausentes: se derivarán a partir de los fluxes reportados
por Gaia. En particular, si $\hat{F}_{G,k}$ denota el flux observado en
la banda $G$ y $\sigma_{F_G,k}$ su incertidumbre, se utilizará la
aproximación de primer orden
\begin{equation}
    \sigma_{m,k} \approx \frac{2.5}{\ln 10}
    \frac{\sigma_{F_G,k}}{\hat{F}_{G,k}},
    \label{eq:sigma_mag_flux}
\end{equation}
y, para el color $\hat{C}_k = \hat{m}_{\mathrm{BP},k} -
\hat{m}_{\mathrm{RP},k}$,
\begin{equation}
    \sigma_{C,k}^2 \approx
    \left(\frac{2.5}{\ln 10}
    \frac{\sigma_{F_{\mathrm{BP}},k}}{\hat{F}_{\mathrm{BP},k}}\right)^2 +
    \left(\frac{2.5}{\ln 10}
    \frac{\sigma_{F_{\mathrm{RP}},k}}{\hat{F}_{\mathrm{RP},k}}\right)^2,
    \label{eq:sigma_color_flux}
\end{equation}
ignorando covarianzas fotométricas de orden superior. Esta es una
linealización local de la transformación no lineal flux$\rightarrow$
magnitud, análoga al método delta en estadística aplicada
\citep{Cox_Donnelly_2011}. Por tanto, no reproduce de forma exacta la
asimetría que induce el logaritmo sobre la distribución de errores en
magnitud; se adopta como aproximación de primer orden válida para
fuentes con señal-ruido fotométrica suficientemente alta. Esta decisión
es coherente con la precisión fotométrica reportada para Gaia y con la
aproximación empleada en el enfoque fotogeométrico de
\citet{2021AJ....161..147B}, donde las incertidumbres en $G$ son de
orden milimagnitud y las del color suelen ser pequeñas para la mayoría
de las fuentes de interés.

Una formulación más fiel al proceso observacional consistiría en
modelar directamente los fluxes observados; por ejemplo,
\begin{align}
    \hat{F}_{G,k} \mid F_{G,k} &\sim
        \mathcal{N}(F_{G,k}, \sigma_{F_G,k}^2), \\
    F_{G,k} &= F_{0,G}\, 10^{-0.4\left(M_k + 5\log_{10}(r_k) - 5 + A_G\right)},
        \label{eq:flux_likelihood_g}
\end{align}
y expresiones análogas para BP y RP. Esta alternativa conserva mejor la
naturaleza asimétrica de la transformación, pero complica la
verosimilitud y desplaza el modelo fuera del espacio magnitud-color en
el que se define el prior del CMD. Por tal motivo, se la deja como
extensión conceptual y no como formulación principal del proyecto.

Se asume además que las magnitudes y colores han sido previamente
corregidos por extinción interestelar (usando los mapas de
\citealt{edenhofer2023parsecscale}), por lo que el término
$A_\lambda$ de la Ecuación~\ref{eq:distmod_ext} no aparece
explícitamente en la verosimilitud. Asimismo, la paralaje observada
puede presentar un sesgo sistemático en su punto cero, dependiente
de la magnitud, el color, la posición en el cielo y el tipo de
solución astrométrica; para la muestra de cuásares analizada por
\citet{Lindegren_2021}, el corrimiento mediano es de
aproximadamente $-17$ $\mu$as. En la práctica, este sesgo se corrige
aplicando la prescripción de punto cero correspondiente antes de la
inferencia.

\textbf{Nivel 2 --- Prior poblacional del CMD.} El prior conjunto 
sobre la magnitud absoluta y el color se modela como una mezcla 
finita de $B$ núcleos gaussianos distribuidos en una grilla sobre 
el espacio color-magnitud. A diferencia del modelo más rígido de
referencia, aquí se propone una mezcla finita semiadaptativa: los
centros de la grilla permanecen fijos, los pesos se aprenden a partir
de los datos y la dispersión de los componentes se controla mediante
pocos hiperparámetros globales. Específicamente,
\begin{equation}
    P(M_k, C_k \mid \mathbf{f}, \lambda_M, \lambda_C) =
    \sum_{b=1}^{B} f_b \, 
    \mathcal{N}\!\left(\begin{pmatrix} M_k \\ C_k \end{pmatrix} 
    \;\middle|\; \boldsymbol{\mu}_b, \; \boldsymbol{\Sigma}_b(\lambda_M, \lambda_C)\right)
    \label{eq:cmd_prior}
\end{equation}
donde $f_b$ es la fracción de estrellas asociada al componente $b$,
con $\sum_b f_b = 1$ y $f_b \geq 0$, y
\begin{equation}
    \boldsymbol{\Sigma}_b(\lambda_M, \lambda_C) =
    \mathbf{\Lambda}\, \boldsymbol{\Sigma}^{(0)}_b\, \mathbf{\Lambda},
    \qquad
    \mathbf{\Lambda} =
    \begin{pmatrix}
        \lambda_M & 0 \\
        0 & \lambda_C
    \end{pmatrix},
    \label{eq:cmd_cov_scale}
\end{equation}
con $\boldsymbol{\mu}_b$ y $\boldsymbol{\Sigma}^{(0)}_b$ fijados a
partir de una grilla inicial. Las fracciones $\mathbf{f}$ codifican la
abundancia relativa de las regiones del CMD, mientras que
$\lambda_M$ y $\lambda_C$ controlan la dispersión efectiva en
magnitud absoluta y color. De este modo, el prior conserva una
estructura interpretable y finita, pero permite una adaptación
moderada a la muestra analizada.

La elección de una grilla fija de núcleos gaussianos, en lugar de un
modelo de mezcla con centros y covarianzas completamente libres, es
una decisión de diseño deliberada. Permite introducir un aporte
propio respecto al modelo de referencia sin perder control sobre la
identificabilidad ni sobre el costo computacional. En particular, se
descarta el uso de mezclas no paramétricas, como un proceso de
Dirichlet, porque requerirían una inferencia considerablemente más
costosa y añadirían complejidad innecesaria para los objetivos de un
trabajo de pregrado.

% TODO-FIGURA-OPCIONAL: Grilla de componentes gaussianos sobre el CMD.
% Mantener si se quiere enfatizar visualmente cómo se construye el
% prior del CMD en los Modelos 2 y 3. Prioridad media.
% Graficar el CMD observado (scatter con densidad) y superponer
% los centros $\boldsymbol{\mu}_b$ como puntos con elipses
% representando $\boldsymbol{\Sigma}_b$. Mostrar cómo la grilla
% cubre densamente las regiones pobladas del CMD.
% Cálculo: definir la grilla (e.g., $20 \times 20$ en el rango
% color $\in [-0.5, 4]$, $M_G \in [-2, 15]$), graficar sobre
% datos de la muestra de desarrollo simulada.

\textbf{Nivel 3 --- Hiperprior.} Las fracciones de mezcla siguen una
distribución de Dirichlet regularizada,
\begin{equation}
    \mathbf{f} \mid \alpha \sim \text{Dir}(\alpha \eta_1, \ldots,
    \alpha \eta_B),
    \label{eq:dirichlet_hyper}
\end{equation}
donde $\boldsymbol{\eta}$ es un vector base fijado sobre la grilla y
$\alpha$ controla el nivel global de concentración. Además,
$\lambda_M$ y $\lambda_C$ reciben hiperpriors positivos, por ejemplo
lognormales o half-normal, que actúan como regularización suave sobre
la dispersión de los componentes. Esta parametrización permite que el
modelo aprenda tanto la ocupación relativa del CMD como su grado de
difusión, sin liberar todos los parámetros de la mezcla.

\subsubsection{Posterior e inferencia}
Combinando los tres niveles, la posterior conjunta del modelo
semiadaptativo puede escribirse como
\begin{equation}
\begin{aligned}
    &P\!\left(\{r_k, M_k, C_k, z_k\}_{k=1}^{N},
    \mathbf{f}, \alpha, \lambda_M, \lambda_C
    \;\middle|\; \text{datos}\right) \\
    &\propto
    \prod_{k=1}^{N}
    P(\hat{\varpi}_k \mid r_k)
    P(\hat{m}_k \mid M_k, r_k)
    P(\hat{C}_k \mid C_k)
    P(M_k, C_k \mid z_k, \lambda_M, \lambda_C)
    P(z_k \mid \mathbf{f})
    P(r_k) \\
    &\qquad \times
    P(\mathbf{f} \mid \alpha)
    P(\alpha)
    P(\lambda_M)
    P(\lambda_C)
\end{aligned}
    \label{eq:semiadapt_post}
\end{equation}
 donde $z_k \in \{1, \ldots, B\}$ denota la asignación latente del
componente de mezcla. Para la estrella individual $k$, la posterior de
la distancia se obtiene marginalizando sobre $M_k$, $C_k$ y $z_k$.

En la práctica, la inferencia no se organizará alrededor de un único
algoritmo universal. Los modelos reducidos y algunas submuestras
podrán analizarse con MCMC para verificar comportamiento y comparar
aproximaciones. Sin embargo, para el ajuste rutinario de los modelos
con pesos flexibles y escalas de covarianza aprendidas se priorizará la
inferencia variacional. Esta elección es coherente con el objetivo del
proyecto: comparar variantes plausibles del modelo y cuantificar el
compromiso entre flexibilidad, calidad inferencial y costo
computacional.

Cuando las covarianzas de base permanezcan fijas, la interacción entre
la verosimilitud gaussiana y los núcleos gaussianos del CMD sigue
permitiendo expresiones analíticas útiles; por ejemplo, para la
magnitud:
\begin{equation}
    \tilde{P}_b(\hat{m}_k \mid r_k) = \mathcal{N}\!\left(
    \hat{m}_k \;\middle|\; \mu_{M,b} + 5\log_{10}(r_k) - 5, \;
    \sigma_{m,k}^2 + \sigma_{M,b}^2\right)
\end{equation}
donde $\mu_{M,b}$ y $\sigma_{M,b}^2$ son la media y varianza del 
componente $b$ en la dirección de magnitud absoluta. Expresiones 
análogas se obtienen para el color. El prior sobre la distancia 
$P(r_k)$ puede ser el EDSD (Ecuación~\ref{eq:edsd}) u otro prior 
espacial adecuado.
En el trabajo de \citet{Leistedt_2017}, una estructura más rígida se
explota mediante muestreo de Gibbs y marginalizaciones analíticas. En
el presente proyecto, esa formulación se adopta como referencia
conceptual, pero la implementación práctica se restringe a una familia
finita de variantes más manejables: verosimilitud fotométrica con
errores derivados del flux, pesos de mezcla flexibles y adaptación
global de la dispersión del prior del CMD.

\subsection{Evaluación y Validación del Modelo}

La validación del modelo sigue el flujo de trabajo bayesiano 
(\textit{Bayesian workflow}) propuesto por \citet{gelman2020bayesian}, 
que prescribe una serie de verificaciones iterativas antes de 
confiar en los resultados de la inferencia.

\subsubsection{Calibración basada en simulación (SBC)}
Cuando el costo computacional lo permita, se utilizará la
calibración basada en simulación \citep{Talts_2018} sobre modelos
reducidos o versiones simplificadas del modelo generativo. Esta
técnica consiste en generar datos a partir del modelo con parámetros
conocidos y verificar que el algoritmo de inferencia recupera
correctamente dichos parámetros. Para cada réplica, se muestrean
parámetros del prior, se simulan datos, se ejecuta la inferencia, y
se computa el rango del parámetro verdadero dentro de las muestras de
la posterior. Si el algoritmo está correctamente implementado y el
modelo es consistente, la distribución de rangos debe ser uniforme.
En este proyecto, la SBC se entiende como una verificación localizada
de la implementación y no como un requisito para todas las
iteraciones ni para el modelo final completo.

% TODO-RESULTADOS: Histograma de rangos SBC.
% Mover a Cap. IV o anexos. Es una evidencia de validación ya
% ejecutada, no una figura necesaria para la propuesta.

\subsubsection{Chequeo predictivo posterior (PPC)}
El chequeo predictivo posterior \citep[cap.~6]{Gelman_BDA3} compara 
datos simulados desde la posterior con los datos observados. Si el modelo captura 
adecuadamente la estructura de los datos, los datos replicados 
deben ser estadísticamente indistinguibles de los datos reales. 
Se utilizan estadísticos de resumen (distribución de paralajes, 
distribución de colores, estructura del CMD) para evaluar 
discrepancias sistemáticas.

% TODO-RESULTADOS: Ejemplo de chequeo predictivo posterior (PPC).
% Mover a Cap. IV o anexos. Conviene como resultado de validación,
% no como figura de propuesta.

\subsubsection{Métricas de rendimiento}
Las métricas principales para evaluar la mejora lograda por el 
modelo jerárquico son:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mejora en S/N:} la relación señal-ruido de la 
    distancia, definida como $r / \sigma_r$, comparada entre la 
    inversión directa y la posterior del modelo.
    \item \textbf{Reducción de incertidumbre:} la disminución 
    porcentual en la anchura de los intervalos de credibilidad.
    \item \textbf{Sesgo:} la diferencia sistemática entre las 
    distancias estimadas y las verdaderas (en datos simulados) o 
    de referencia (en cúmulos abiertos).
    \item \textbf{Factor de contracción (\textit{shrinkage}):}  
    cuantificación de cuánto se ``contrae'' cada estimación 
    individual hacia la media poblacional.
\end{itemize}

\subsection{Definición de Términos Básicos}

\begin{description}
    \item[Paralaje trigonométrica ($\varpi$):] ángulo, medido en 
    segundos de arco, que subtiende la línea base Tierra-Sol vista 
    desde una estrella. Es inversamente proporcional a la distancia.
    \item[Parsec (pc):] unidad de distancia equivalente a la 
    distancia a la cual una unidad astronómica subtiende un ángulo 
    de un segundo de arco (1 pc $\approx$ 3.26 años luz).
    \item[Magnitud aparente ($m$):] medida logarítmica del brillo 
    observado de un objeto celeste.
    \item[Magnitud absoluta ($M$):] magnitud aparente que tendría 
    un objeto si estuviera a una distancia de 10 parsecs.
    \item[Módulo de distancia ($m - M$):] diferencia entre la 
    magnitud aparente y la magnitud absoluta, directamente 
    relacionada con la distancia.
    \item[Diagrama Color-Magnitud (CMD):] representación gráfica de 
    la magnitud absoluta en función del índice de color de un 
    conjunto de estrellas.
    \item[Índice de color:] diferencia de magnitudes en dos bandas 
    fotométricas distintas, indicador de la temperatura superficial 
    de la estrella.
    \item[Extinción interestelar ($A_\lambda$):] atenuación de la 
    luz estelar causada por el polvo y gas del medio interestelar.
    \item[Distribución a priori (\textit{prior}):] distribución de 
    probabilidad que codifica la información disponible sobre un 
    parámetro antes de observar los datos.
    \item[Distribución a posteriori (\textit{posterior}):] 
    distribución de probabilidad del parámetro después de combinar 
    el prior con la verosimilitud de los datos observados.
    \item[Función de verosimilitud (\textit{likelihood}):] función 
    que describe la probabilidad de observar los datos para cada 
    posible valor del parámetro.
    \item[Modelo Bayesiano Jerárquico (HBM):] modelo probabilístico 
    con múltiples niveles de parámetros, donde los parámetros 
    individuales comparten una distribución poblacional cuyos 
    hiperparámetros se infieren simultáneamente de los datos.
    \item[Contracción bayesiana (\textit{shrinkage}):] fenómeno por 
    el cual las estimaciones individuales en un modelo jerárquico se 
    ``contraen'' hacia la media o estructura poblacional, mejorando 
    las estimaciones de los casos con más ruido.
    \item[MCMC (Monte Carlo vía cadenas de Markov):] familia de 
    algoritmos que generan muestras de una distribución de 
    probabilidad construyendo una cadena de Markov cuya distribución 
    estacionaria es la distribución objetivo.
    \item[Error fraccional de la paralaje ($\sigma_\varpi / \varpi$):] 
    razón entre la incertidumbre de la medición de paralaje y su 
    valor, indicador de la calidad de la medición.
    \item[Relación señal-ruido (S/N):] razón entre el valor estimado 
    de un parámetro y su incertidumbre; a mayor S/N, más precisa es 
    la estimación.
    \item[Calibración basada en simulación (SBC):] técnica de 
    validación que verifica la corrección de un algoritmo de 
    inferencia bayesiana simulando datos del modelo y comprobando 
    que la posterior recupera los parámetros verdaderos con la 
    cobertura esperada.
    \item[Hiperparámetro:] parámetro que controla la distribución 
    poblacional en un modelo jerárquico; en este trabajo, las 
    fracciones $\{f_b\}$ del modelo de mezcla del CMD.
    \item[Distribución de Dirichlet:] distribución de probabilidad 
    multivariante definida sobre el simplex, que generaliza la 
    distribución beta al caso de más de dos categorías. Es el prior 
    conjugado de la verosimilitud multinomial.
    \item[Prior conjugado:] distribución a priori que, combinada con 
    una familia de verosimilitud específica, produce una distribución 
    a posteriori de la misma familia, facilitando el cálculo 
    analítico.
\end{description}


\section{CAPÍTULO III: MARCO METODOLÓGICO}

\subsection{Tipo de investigación}

De acuerdo con \citet{Cox_Donnelly_2011}, este trabajo se clasifica como
un estudio observacional, puesto que no se tiene control sobre las
variables de estudio: las mediciones de paralaje y fotometría provienen
de observaciones astronómicas realizadas por la misión Gaia. La
investigación combina un componente de formulación teórica-metodológica
(desarrollo del modelo bayesiano) con un componente empírico (aplicación
a datos simulados y reales, y validación).

\subsection{Diseño de la investigación}

El diseño sigue el flujo de trabajo bayesiano (\textit{Bayesian
workflow}) propuesto por \citet{gelman2020bayesian}, que establece un
proceso iterativo de construcción, verificación y expansión de modelos.
En cada iteración se aplica el siguiente ciclo:

\begin{enumerate}
    \item Especificar el modelo generativo (prior $+$ verosimilitud).
    \item Verificar la implementación mediante calibración basada en
    simulación (SBC) cuando sea computacionalmente factible,
    especialmente en modelos reducidos y con datos sintéticos.
    \item Ajustar el modelo a datos (simulados primero, reales después)
    mediante inferencia variacional o, cuando el tamaño del problema
    lo permita, mediante MCMC.
    \item Evaluar el ajuste mediante chequeo predictivo posterior (PPC)
    y diagnósticos acordes con el método de inferencia empleado
    ($\hat{R}$, ESS para MCMC; estabilidad del ELBO y comparación entre
    inicializaciones para VI).
    \item Identificar las discrepancias entre el modelo y los datos y
    decidir la dirección de la próxima expansión.
\end{enumerate}

Este ciclo se repite con complejidad creciente, partiendo de un modelo
mínimo (Modelo~0) hasta alcanzar un modelo semiadaptativo delimitado
(Modelo~3). Los Modelos~0--2 constituyen la ruta mínima de
desarrollo y validación; el Modelo~3 incorpora la flexibilización
adicional propuesta para el CMD, pero sin pasar a mezclas no
paramétricas ni a componentes completamente libres. La progresión
concreta se detalla en la
\hyperref[sec:iterativo]{subsección Desarrollo Iterativo del Modelo}.

\subsection{Fuente de datos}

Este estudio se basa en dos fuentes de datos principales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Gaia DR3} \citep{Vallenari2022GaiaDR}: el tercer
    lanzamiento de datos de la misión Gaia de la Agencia Espacial
    Europea, que proporciona paralajes y fotometría en tres bandas
    ($G$, $G_{\text{BP}}$, $G_{\text{RP}}$) para más de mil millones
    de fuentes. Estos constituyen los datos observacionales del
    proyecto.
    \item \textbf{Simulaciones oficiales de Gaia}: se emplearán las
    simulaciones del archivo Gaia, distinguiendo una capa intrínseca
    de referencia y una capa observacional simulada con ruido,
    asociadas respectivamente al Gaia Universe Model Snapshot
    \citep{Robin_2012} y al Gaia Object Generator \citep{Luri_2014}.
    En el archivo, esta distinción puede implementarse mediante
    tablas como \texttt{gaia\_universe\_model} y
    \texttt{gaia\_source\_simulation}. En conjunto, estas
    simulaciones se utilizarán para depuración del modelo,
    comparación entre formulaciones y verificaciones en escenarios con
    verdad conocida. En modelos reducidos, también podrán emplearse en
    ejercicios de SBC. Su uso resulta especialmente útil para estudiar
    formulaciones bajo una función de selección aproximada del
    catálogo Gaia \citep{Everall_Boubert_2021,CastroGinard_2023}.
\end{itemize}

\subsection{Población y Muestra}

La población de estudio está constituida por las estrellas del
catálogo Gaia DR3 con mediciones de paralaje y fotometría en las
tres bandas ($G$, $G_{\text{BP}}$, $G_{\text{RP}}$). La muestra
de trabajo se seleccionará en dos niveles:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Muestra de desarrollo:} un subconjunto de fuentes
    construido a partir de las tablas \texttt{gaia\_universe\_model}
    y \texttt{gaia\_source\_simulation} ($\sim$10\,000--50\,000
    fuentes), de modo que se disponga simultáneamente de observables
    simulados y de distancias verdaderas conocidas. La muestra cubrirá
    un rango representativo de tipos estelares y niveles de
    señal-ruido en la paralaje, sobre el cual se construirá y
    validará cada iteración del modelo.
    \item \textbf{Muestra observacional:} un subconjunto de estrellas
    de Gaia DR3 seleccionadas con criterios de calidad fotométrica y
    astrométrica, sobre el cual se aplicará el modelo validado. En
    particular, se exigirá flux positivo en las tres bandas y umbrales
    mínimos de señal-ruido fotométrica tales como
    $\hat{F}_G/\sigma_{F_G} > 50$,
    $\hat{F}_{\mathrm{BP}}/\sigma_{F_{\mathrm{BP}}} > 20$ y
    $\hat{F}_{\mathrm{RP}}/\sigma_{F_{\mathrm{RP}}} > 20$. Bajo la
    aproximación de las Ecuaciones~\ref{eq:sigma_mag_flux}
    y~\ref{eq:sigma_color_flux}, estos cortes implican errores de orden
    $\sigma_G \leq 0.022$ mag y
    $\sigma_{\mathrm{BP}}, \sigma_{\mathrm{RP}} \leq 0.054$ mag,
    lo que hace más razonable la linealización local en magnitudes y
    reduce la influencia de colas asimétricas en fuentes de fotometría
    deficiente.
    \item \textbf{Muestra de validación externa:} estrellas
    pertenecientes a cúmulos abiertos de distancia bien establecida
    (e.g., las Pléyades, $\sim$136~pc), donde las distancias de
    referencia y membresías homogéneas derivadas con Gaia permiten
    evaluar el desempeño del modelo de forma independiente
    \citep{CantatGaudin_2018, Galli_2017}.
\end{itemize}

\subsection{Desarrollo Iterativo del Modelo}
\label{sec:iterativo}

Siguiendo las recomendaciones de \citet{gelman2020bayesian}, el modelo
se construye de forma incremental. Cada iteración añade un componente
al modelo anterior y se somete al ciclo completo de verificación
sugerida (SBC cuando corresponda), ajuste (VI o MCMC reducido) y
evaluación (PPC \& diagnósticos). La tabla
siguiente resume la progresión:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Progresión iterativa de los modelos}\label{tab:modelos}
\begin{tabular}{clll}
\hline
Modelo & Datos & Prior distancia & Estructura fotométrica/CMD \\
\hline
0 & $\hat{\varpi}_k$ & EDSD & --- \\
1 & $\hat{\varpi}_k$, $\hat{m}_k$, $\hat{C}_k$ & EDSD &
    priors independientes, $\sigma$ desde flux \\
2 & $\hat{\varpi}_k$, $\hat{m}_k$, $\hat{C}_k$ & EDSD & mezcla
    finita con pesos flexibles \\
3 & $\hat{\varpi}_k$, $\hat{m}_k$, $\hat{C}_k$ & EDSD & mezcla
    semiadaptativa: pesos + escalas \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

En todos los casos, la especificación se presentará con la misma
convención: primero los datos observados, luego el modelo generativo y
finalmente la posterior objetivo. Esta estructura replica la forma en
que los modelos se implementan en programación probabilística, donde
la especificación generativa es el punto de partida de la inferencia.

% TODO-FIGURA: Figura central de propuesta.
% Diagrama de flujo del desarrollo iterativo.
% Cuatro bloques (Modelo 0 → 1 → 2 → 3) conectados por flechas,
% mostrando el ciclo especificación, ajuste, PPC, comparación y
% decisión. Debe complementar la tabla, no repetirla.
% Cálculo: diagrama estático (TikZ o draw.io).

\subsubsection{Modelo 0: Prior exponencial con verosimilitud de paralaje}

El punto de partida es el modelo más sencillo posible para inferir
distancias estelares a partir exclusivamente de la paralaje observada.
Este modelo permite verificar la infraestructura computacional y
establecer una línea base de comparación.

\textbf{Datos observados.}
Para cada estrella $k = 1, \ldots, N$, se observa la paralaje
$\hat{\varpi}_k$ con incertidumbre reportada $\sigma_{\varpi,k}$.

\textbf{Modelo generativo.}
\begin{align}
    r_k &\sim \text{EDSD}(L)
        = \frac{r_k^2}{2L^3}\exp\!\Bigl(-\frac{r_k}{L}\Bigr),
        \quad r_k > 0,
        \label{eq:m0_prior} \\
    \hat{\varpi}_k \mid r_k &\sim
        \mathcal{N}\!\left(\frac{1}{r_k},\;
        \sigma_{\varpi,k}^2\right),
        \label{eq:m0_lik}
\end{align}
donde $L$ es la escala de longitud del EDSD, fijada inicialmente en
$L = 1.35$~kpc según \citet{Bailer_2015}.

\textbf{Posterior.}
Combinando prior y verosimilitud mediante el teorema de Bayes:
\begin{equation}
    P(r_k \mid \hat{\varpi}_k) \propto
    \mathcal{N}\!\left(\hat{\varpi}_k \;\Big|\;
    \frac{1}{r_k},\; \sigma_{\varpi,k}^2\right)
    \cdot \frac{r_k^2}{2L^3}
    \exp\!\Bigl(-\frac{r_k}{L}\Bigr).
    \label{eq:m0_post}
\end{equation}

Esta distribución no tiene forma cerrada; se aproximará
numéricamente, preferiblemente mediante inferencia variacional para
las corridas de desarrollo, contrastando en submuestras con NUTS o con
integración numérica cuando sea necesario.

\textbf{Verificación (SBC).}
Se generarán conjuntos de datos simulados a partir de las
ecuaciones~\eqref{eq:m0_prior}--\eqref{eq:m0_lik}. En una versión
reducida del modelo, se calculará el rango del valor verdadero en las
muestras posteriores o aproximaciones posteriores. Si la
implementación es correcta, la distribución de rangos será uniforme
\citep{Talts_2018}. El número de réplicas se ajustará al costo
computacional disponible.

\textbf{Evaluación (PPC).}
Se compararán las paralajes observadas $\hat{\varpi}_k$ con las
paralajes replicadas $\hat{\varpi}_k^{\text{rep}}$ generadas desde la
posterior. Discrepancias sistemáticas indicarán que el modelo omite
estructura relevante de los datos.

% TODO-PILOTO-RESULTADOS: Resultados del Modelo 0.
% Incluir solo si antes de la entrega de la propuesta ya existe una
% corrida piloto convincente. En caso contrario, mover a Cap. IV.
% (a) Posterior de $r_k$ para 5 estrellas con diferente S/N.
% (b) Histograma de rangos SBC, si se ejecutó.
% (c) PPC: $\hat{\varpi}^{\text{obs}}$ vs $\hat{\varpi}^{\text{rep}}$.

\subsubsection{Modelo 1: Incorporación de la fotometría}

El Modelo~0 ignora la información fotométrica. El Modelo~1 incorpora
las magnitudes aparentes y el color como datos observados adicionales,
manteniendo priors independientes (no jerárquicos) para la magnitud
absoluta y el color intrínseco. La novedad respecto a una formulación
fotométrica simplificada es que las incertidumbres de magnitud y color
se obtienen a partir de los fluxes reportados por Gaia, en lugar de
tratar la fotometría como exacta.

\textbf{Datos observados adicionales.}
Además de $\hat{\varpi}_k$, se observan la magnitud aparente
$\hat{m}_k$ (en banda $G$) con incertidumbre $\sigma_{m,k}$
y el color $\hat{C}_k = G_{\text{BP}} - G_{\text{RP}}$ con
incertidumbre $\sigma_{C,k}$. Estas incertidumbres se calculan a partir
de los errores de flux según las Ecuaciones~\ref{eq:sigma_mag_flux}
y~\ref{eq:sigma_color_flux}. La justificación de esta decisión es
doble: por una parte, Gaia reporta directamente fluxes y sus errores;
por otra, la muestra de trabajo se restringirá a fuentes con calidad
fotométrica suficiente para que la aproximación gaussiana local en
magnitudes sea razonable \citep{2021AJ....161..147B, Cox_Donnelly_2011}.

\textbf{Modelo generativo.}
Se mantiene el prior de distancia del Modelo~0 y se añaden:
\begin{align}
    M_k &\sim \mathcal{N}(\mu_M,\; \sigma_M^2),
        \label{eq:m1_prior_M} \\
    C_k &\sim \mathcal{N}(\mu_C,\; \sigma_C^2),
        \label{eq:m1_prior_C} \\
    \hat{m}_k \mid r_k, M_k &\sim
        \mathcal{N}\!\left(M_k + 5\log_{10}(r_k) - 5,\;
        \sigma_{m,k}^2\right),
        \label{eq:m1_lik_m} \\
    \hat{C}_k \mid C_k &\sim
        \mathcal{N}(C_k,\; \sigma_{C,k}^2),
        \label{eq:m1_lik_C}
\end{align}
donde $\mu_M$, $\sigma_M$, $\mu_C$, $\sigma_C$ son hiperparámetros
fijados a partir de valores tabulados para estrellas de la secuencia
principal. El módulo de distancia $\mu_d = 5\log_{10}(r_k) - 5$ conecta
la magnitud absoluta con la aparente.

\textbf{Contribución esperada.}
Se espera que la fotometría aporte restricciones adicionales sobre
$r_k$, especialmente para estrellas con paralaje ruidosa, al vincular
la distancia con la magnitud absoluta a través del módulo de distancia.
Además, este modelo permite evaluar si incorporar explícitamente la
incertidumbre fotométrica derivada del flux modifica de forma
apreciable el ajuste respecto a la aproximación de magnitudes casi sin
error. También deja explícita una delimitación importante: la
formulación principal sigue estando en el espacio magnitud-color, y el
tratamiento exacto en espacio de flux se reconoce como una extensión
metodológica más fiel pero de mayor complejidad inferencial.

\textbf{Verificación y evaluación.}
Se repetirán las verificaciones que resulten factibles y los PPC. Se
compararán las posteriors de $r_k$ con las
del Modelo~0 para cuantificar la ganancia de información.

\subsubsection{Modelo 2: CMD con pesos flexibles}

Los priors independientes del Modelo~1 no capturan la correlación
entre magnitud absoluta y color que define las secuencias
del CMD. El Modelo~2 reemplaza los priors independientes por un
modelo de mezcla de gaussianos finito sobre el CMD, manteniendo fija la
grilla de centros pero permitiendo que los pesos de mezcla se aprendan
de los datos.

\textbf{Prior del CMD.}
Se define una grilla de $B$ componentes sobre el CMD a partir de una
muestra de desarrollo construida con las simulaciones oficiales de
Gaia. Los centros $\boldsymbol{\mu}_b$ y las covarianzas base
$\boldsymbol{\Sigma}^{(0)}_b$ permanecen fijos, mientras que los pesos
de mezcla se modelan como
\begin{align}
    \mathbf{f} &\sim \text{Dir}(\alpha \eta_1, \ldots, \alpha \eta_B),
        \label{eq:m2_weights} \\
    z_k \mid \mathbf{f} &\sim \text{Categorical}(\mathbf{f}),
        \label{eq:m2_alloc} \\
    (M_k, C_k) \mid z_k=b &\sim
        \mathcal{N}\!\left(
        \begin{pmatrix} M_k \\ C_k \end{pmatrix}
        \;\Bigg|\;
        \boldsymbol{\mu}_b,\; \boldsymbol{\Sigma}^{(0)}_b
        \right).
        \label{eq:m2_cmd}
\end{align}

\textbf{Modelo generativo.}
Las ecuaciones de verosimilitud~\eqref{eq:m1_lik_m}
y~\eqref{eq:m1_lik_C} se mantienen, pero los priors independientes
\eqref{eq:m1_prior_M}--\eqref{eq:m1_prior_C} se reemplazan por la
mezcla anterior. Este modelo ya introduce un mecanismo de contracción
bayesiana a través de pesos de mezcla aprendidos en la muestra.

\textbf{Contribución esperada.}
El prior del CMD codifica la estructura astrofísica de las poblaciones
estelares: la secuencia principal, el \textit{turn-off}, la rama de
gigantes rojas. Se espera que esto mejore las estimaciones de distancia
al restringir las combinaciones $(M, C)$ a regiones físicamente
plausibles del CMD. A diferencia de un GMM completamente fijo, este
modelo permite que la ocupación relativa de cada región del CMD se
adapte a la muestra analizada.

\textbf{Verificación y evaluación.}
Se aplicarán verificaciones con datos simulados y PPC. Se evaluará si
el aprendizaje de los pesos reduce sesgo o mejora cobertura respecto al
Modelo~1 y respecto a una mezcla completamente fija.

\subsubsection{Modelo 3: CMD semiadaptativo con dispersión aprendida}

El modelo final del proyecto mantiene la grilla de centros del
Modelo~2, conserva los pesos flexibles, e incorpora dos
hiperparámetros globales que ajustan la dispersión efectiva de los
componentes del CMD. Esta es la principal variante metodológica del
trabajo respecto al modelo base de referencia.

\textbf{Modelo generativo.}
Se introducen hiperpriors sobre la concentración de los pesos y sobre
las escalas globales de covarianza:
\begin{align}
    \alpha &\sim \text{Gamma}(a_\alpha, b_\alpha),
        \label{eq:m3_hyper} \\
    \lambda_M &\sim \text{LogNormal}(0, \tau_M^2),
        \label{eq:m3_lambdaM} \\
    \lambda_C &\sim \text{LogNormal}(0, \tau_C^2),
        \label{eq:m3_lambdaC} \\
    \mathbf{f} \mid \alpha &\sim
        \text{Dirichlet}(\alpha \eta_1, \ldots, \alpha \eta_B),
        \label{eq:m3_weights} \\
    z_k \mid \mathbf{f} &\sim \text{Categorical}(\mathbf{f}),
        \label{eq:m3_alloc} \\
    (M_k, C_k) \mid z_k=b, \lambda_M, \lambda_C &\sim
        \mathcal{N}\!\left(
        \begin{pmatrix} M_k \\ C_k \end{pmatrix}
        \;\Bigg|\;
        \boldsymbol{\mu}_b,\;
        \mathbf{\Lambda}\, \boldsymbol{\Sigma}^{(0)}_b\, \mathbf{\Lambda}
        \right),
        \label{eq:m3_cmd}
\end{align}
donde $\mathbf{\Lambda} = \text{diag}(\lambda_M, \lambda_C)$. Las
verosimilitudes de paralaje~\eqref{eq:m0_lik}, magnitud
\eqref{eq:m1_lik_m} y color~\eqref{eq:m1_lik_C}, junto con el prior
EDSD~\eqref{eq:m0_prior}, se mantienen como en los modelos
anteriores.

Este modelo no libera por completo la geometría de la mezcla. Los
centros $\boldsymbol{\mu}_b$ permanecen fijos en la grilla
preentrenada; solo se aprenden la ocupación relativa del CMD y la
escala global de dispersión en ambas direcciones. Así se introduce
flexibilidad adicional sin perder interpretabilidad ni disparar la
complejidad inferencial.

\textbf{Posterior conjunta.}
La distribución posterior del modelo completo es:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    &P\!\left(\{r_k, M_k, C_k, z_k\}_{k=1}^N, \mathbf{f},
    \alpha, \lambda_M, \lambda_C
    \;\Big|\; \{\hat{\varpi}_k, \hat{m}_k, \hat{C}_k\}\right) \\
    &\propto
    \prod_{k=1}^{N}
    P(\hat{\varpi}_k \mid r_k)\;
    P(\hat{m}_k \mid r_k, M_k)\;
    P(\hat{C}_k \mid C_k)\;
    P(M_k, C_k \mid z_k, \lambda_M, \lambda_C)\;
    P(z_k \mid \mathbf{f})\;
    P(r_k) \\
    &\qquad \times
    P(\mathbf{f} \mid \alpha)\;
    P(\alpha)\;
    P(\lambda_M)\;
    P(\lambda_C)
\end{aligned}
    \label{eq:m3_post}
\end{equation}

\textbf{Contribución esperada.}
Al aprender los pesos de mezcla y la dispersión global del prior del
CMD, el modelo se adapta a la composición estelar de la muestra
observacional concreta sin abandonar la estructura finita inicial.
Esto permite estudiar explícitamente el compromiso entre rigidez del
prior, precisión inferencial y costo computacional.

\textbf{Verificación y evaluación.}
SBC y PPC como en las iteraciones anteriores, en la medida en que el
costo computacional lo permita. Adicionalmente se evaluará la
recuperación de los pesos $\mathbf{f}$ simulados, la sensibilidad a
$\lambda_M$ y $\lambda_C$, y la estabilidad de la inferencia en un
espacio de parámetros de mayor dimensionalidad. La estrategia de ajuste
principal será inferencia variacional; MCMC se reservará para
submuestras o verificaciones puntuales.

\subsection{Protocolo de Validación}

Cada iteración del modelo se somete al siguiente protocolo, que
integra las herramientas de evaluación descritas en el Capítulo~II:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Calibración basada en simulación (SBC):}
    se generan réplicas a partir del modelo generativo y se verifica,
    en modelos reducidos o submuestras, que la distribución de rangos
    sea aproximadamente uniforme \citep{Talts_2018}. Esta herramienta
    se utilizará de forma selectiva, como diagnóstico de
    implementación, y no como requisito exhaustivo en todos los
    ajustes de gran tamaño.
    \item \textbf{Ajuste a datos simulados (simulaciones oficiales de Gaia):}
    se aplica el modelo a una muestra construida a partir de
    \texttt{gaia\_universe\_model} y
    \texttt{gaia\_source\_simulation}, donde las distancias
    verdaderas son conocidas. Se evalúan sesgo
    ($\Delta r / r$), RMSE, y cobertura de intervalos de credibilidad.
    \item \textbf{Chequeo predictivo posterior (PPC):}
    se generan datos replicados desde la posterior y se comparan con
    los datos observados usando estadísticos de resumen (distribución
    de paralajes, distribución de colores, diagrama CMD).
    \item \textbf{Diagnósticos de convergencia:}
    cuando se use MCMC, se verifican $\hat{R} < 1.01$
    \citep{Vehtari_Rhat_2021}, $\text{ESS}_{\text{bulk}} > 400$ y
    ausencia de divergencias. Cuando se use inferencia variacional,
    se monitoreará la estabilidad del ELBO, la sensibilidad a la
    inicialización y la concordancia de los PPC con los datos.
    \item \textbf{Comparación entre modelos:}
    se comparan las métricas del modelo actual con las del modelo
    anterior para cuantificar la ganancia en precisión y la reducción
    de sesgos.
\end{enumerate}

Solamente cuando una iteración supera satisfactoriamente las
verificaciones relevantes para su escala y método de ajuste se procede
a la siguiente expansión del modelo.

\subsection{Aplicación a datos reales y validación externa}

Los modelos que superen el protocolo de validación con datos simulados
se aplicarán a la muestra observacional de Gaia DR3. La evaluación
final se realizará sobre estrellas del cúmulo abierto de las Pléyades
($\sim$136~pc), comparando las distancias estimadas por cada modelo
con la distancia de referencia del cúmulo
\citep{Galli_2017} y con catálogos de membresía homogéneos basados en
Gaia \citep{CantatGaudin_2018}.

Se cuantificarán:
\begin{itemize}
    \item El sesgo relativo medio $\langle (r_{\text{est}} -
    r_{\text{ref}}) / r_{\text{ref}} \rangle$.
    \item La dispersión de las estimaciones (desviación estándar de
    las posteriors individuales).
    \item La fracción de estrellas cuyo intervalo de credibilidad al
    68\,\%{} y al 95\,\%{} contiene la distancia de referencia
    (cobertura empírica).
    \item La mejora por contracción bayesiana respecto a la inversión
    directa de la paralaje.
\end{itemize}

\subsection{Herramientas Computacionales}

La implementación se realizará en el lenguaje Python con las siguientes
bibliotecas:
\begin{description}
    \item[\texttt{PyMC}] para la especificación de los modelos
    probabilísticos y la inferencia, principalmente mediante
    aproximaciones variacionales y, en subproblemas reducidos,
    mediante el muestreador NUTS \citep{Hoffman_Gelman_2014}.
    \item[\texttt{ArviZ}] para los diagnósticos de convergencia
    ($\hat{R}$, ESS, trazas), el monitoreo de ajustes, los chequeos
    predictivos posteriores y la calibración basada en simulación.
    \item[\texttt{astroquery}] para la extracción de datos del
    archivo de Gaia mediante consultas ADQL.
    \item[\texttt{scikit-learn}] para el ajuste del GMM preentrenado
    sobre el CMD de la muestra de desarrollo simulada.
    \item[\texttt{Astropy}] para el manejo de coordenadas, unidades
    y tablas astronómicas.
\end{description}

El código fuente se organizará como un paquete Python reproducible
con control de versiones (Git) y gestión de entornos (Pixi/Conda).

\subsection{Cronograma}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Cronograma de actividades}\label{tab:cronograma}
\begin{tabular}{lcccccc}
\hline
Actividad & Mes 1 & Mes 2 & Mes 3 & Mes 4 & Mes 5 & Mes 6 \\
\hline
Revisión bibliográfica & $\times$ & $\times$ & & & & \\
Preparación de datos & $\times$ & $\times$ & & & & \\
Modelo 0 (paralaje) & & $\times$ & & & & \\
Modelo 1 (fotometría + flux) & & $\times$ & $\times$ & & & \\
Modelo 2 (pesos flexibles) & & & $\times$ & $\times$ & & \\
Modelo 3 (CMD semiadaptativo) & & & & $\times$ & $\times$ & \\
Aplicación datos reales & & & & & $\times$ & \\
Validación Pléyades & & & & & $\times$ & \\
Redacción y documentación & & & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{CAPÍTULO IV: RESULTADOS Y DISCUSIÓN}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Capítulo pendiente de desarrollo una vez completada la fase
% de implementación y experimentación del Capítulo III.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{CAPÍTULO V: CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Capítulo pendiente de desarrollo tras la discusión de resultados.

\newpage
% Referencias
\renewcommand\refname{\large\textbf{Referencias Bibliográficas}}
\bibliography{bibliography}

\end{document}
